\documentclass{rapportECL}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{setspace, amssymb, hyperref}
\usepackage{listings}
\usepackage[acronym, toc]{glossaries}
\title{Rapport ECL - Template} %Titre du fichier
\setlength{\parskip}{1em}

\makeglossaries
\newacronym{tcp}{TCP}{Transmission Control Protocol}
\newacronym{udp}{UDP}{User Datagram Protocol}
\newacronym{gui}{GUI}{Graphical User Interface}
\newacronym{ide}{IDE}{Integrated Development Environment}
\newacronym{rpg}{RPG}{Role Player Game}
\newacronym{jcj}{JcJ}{Joueur contre Joueur}
\newacronym{ip}{IP}{Internet Protocol}
\newacronym{fps}{FPS}{Frame Per Second}
\newacronym{stl}{STL}{Standard Template Library}

\newcommand{\code}[1]{\texttt{#1}}

% TODO !!!!
% Automate de la worldview
% A*
% Globals
% OccupierFactory
% Perlin
% File d'action

\begin{document}

%----------- Informations du rapport ---------

\titre{Réalisation d'un jeu de rôle tactique en réseau en C$^{++}$} %Titre du fichier .pdf
\UE{Rapport} %Nom de la UE
\sujet{Projet de Licence} %Nom du sujet

\enseignant{Julien \textsc{Bernard}} %Nom de l'enseignant

\eleves{Ervan \textsc{Silvert} \\
	Romain \textsc{Mekarni}} %Nom des élèves

%----------- Initialisation -------------------

\fairemarges %Afficher les marges
\fairepagedegarde %Créer la page de garde

\begin{onehalfspacing}

	\section*{Avertissements}

	Ce rapport a été rédigé dans le cadre d'un projet de Licence Informatique à l'Université de Bourgogne Franche-Comté. Il a été remis le mardi 7 mars 2017 au professeur encadrant Julien Bernard, Maître de Conférences dans cette Université.

	C'est un rapport technique qui est une synthèse du développement du projet, de sa conception jusqu'au test du programme réalisé. Il présente cette création du point de vue d'étudiants en troisième année du premier cycle d'études supérieures et ne correspond pas à un référentiel en matière de création de jeux vidéo.

	Le projet a été soutenu le vendredi 10 mars 2017 à l'UFR Sciences et Techniques de Besançon avec Julien Bernard et Fabrice Bouquet présents dans le jury.

	Le code source de l'application est sous licence libre \textsc{GNU GPL2} et disponible sur le serveur d'hébergement de dépôts GitLab, sous le nom de groupe \og{}silvarni\fg{}\footnote{Adresse: \url{https://gitlab.com/silvarni/Tactical_RPG}}.

	\section*{Remerciements}

	Il nous tient à cœur de remercier notre professeur Julien Bernard pour son accompagnement strict et exigeant nous permettant de faire des choix conceptuels à fort potentiel. Mais avant-tout, son regard critique passionné du développement de jeux nous a motivé à produire un résultat jouable, stable, mettant donc un premier pas dans ce monde vaste qu'est celui de la création de jeux vidéo.

	Développer un jeu demande beaucoup de tests pour vérifier chaques actions possibles. Notre groupe d'étudiants du Cursus Master en Ingénierie Informatique a répondu à l'appel en testant notre jeu à une échelle vraiment multijoueur et nous en sommes très reconnaissants.

	Merci également à notre professeur Frédéric Dadeau pour son retour avisé sur nos diagrammes de classes.

	Enfin, c'est avec soulagement que nous avons annoncé à notre entourage la fin du développement de ce projet. Ils sont les premiers à recevoir nos plus sincères remerciements pour avoir supporté notre humeur de développeurs stimulés à la caféine.

	\newpage
	\tabledematieres %Créer la table de matières

	%------------ Corps du rapport ----------------
	\section*{Introduction}
	\addcontentsline{toc}{section}{\protect\numberline{}Introduction}
	
	Le projet de Licence Informatique est le premier vrai travail qui s'étale sur plusieurs mois et qui demande autant de temps de réflexion et de travail.
	Il nécessite alors une préparation minutieuse et une collaboration des plus efficaces.
	Le résultat a atteint les espérances car nous avons convergé vers de bons outils avec des niveaux techniques qui se complètent.

	Le sujet est riche, tant en possibilités de graphismes, d'audio, que d'ergonomie, de gameplay, de scénario et d'aspect réseau multijoueur.
	Avec toutes ces ouvertures, il n'était pas question de se limiter seulement à quelque chose de fonctionnel; il est rare d'avoir la possibilité d'approfondir autant un sujet.
	C'est avec du recul que le projet a été abordé puis pensé sur une modélisation orientée objet dont vous trouverez
	l'analyse et quelques diagrammes dans la première section.

	La principale difficulté de ce projet est de concevoir le jeu de zéro à l'aide d'une simple bibliothèque.
	Cela nécessite un modèle objet qui satisfasse une boucle de jeu continue liant tous les aspects du jeu vidéo (graphisme, audio,
	ergonomie, mécanique de jeu) ainsi qu'un aspect réseau majeur qui se rapporte plus à de l'événementiel.

	De plus, ce projet demande une césure totale entre le côté client qui s'occupe seulement de la modélisation, de l'affichage et des contrôles avec le côté serveur qui
	valide les messages reçus et communique le fruit de ses calculs.

	Seulement, implémenter un tel jeu amène les développeurs à rencontrer des problèmes techniques dont la résolution est longue et sinueuse.
	Initialement, les problèmes étaient liés à la conception puis, à mesure des fonctionnalités, les nouveaux devenaient plus complexes.
	Leur résolution est expliquée tout au long de ce rapport.

	\newpage
	\section{Contexte et objectifs}
	
	\subsection{Les axes du projet}
	
	Pour permettre à ce rapport technique de bien situer le lecteur, on définit précisément dans un premier temps les objectifs du projet. Son nom \og{} \acrfull{rpg} tactique en réseau \fg{} indique déjà les axes suivants :
	\begin{description}
		\item[\acrshort{rpg}] Le jeu vidéo de rôle s'inspire des jeux sur table, où chaque joueur y incarne un ou plusieurs personnages qu'il fait évoluer au fil d'une quête.
		\item[Tactique] Semblable au jeu d'échecs, l'aspect tactique est donné en limitant les actions des personnages selon leur type, ce qui les caractérise. Avec le tour par tour, chaque joueur peut ainsi construire une stratégie en fonction du jeu de son ennemi, et des ressources dont il dispose. Le but du jeu étant de vaincre l'adversaire.
		\item[Réseau] Grand challenge dans le monde du développement de jeu vidéo et en  plein essor, cela consiste à faire jouer plusieurs personnes dans une même partie. Ici l'aspect tactique se prête bien à ce qu'on appelle le mode de jeu \acrfull{jcj}.
	\end{description}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{img/TRPG}
	\caption[Représentation de la vue isométrique dans les jeux de rôles tactiques]{Représentation de la vue isométrique en 3D dans les jeux de rôles tactiques}
	\label{fig:trpg}
\end{figure}

	Comparativement au jeu vidéo de rôle, les \emph{tactical} \acrshort{rpg} proposent plutôt des combats de plus grande envergure que ceux des jeux de rôle standards. C'est pourquoi nous proposons au joueur de manipuler plusieurs personnages, lui permettant d'exploiter les caractéristiques de son équipe.
	
	\subsection{Créer un jeu vidéo}
	L'idée du projet est de nous amener, étudiants de troisième année d'informatique, à concevoir un jeu de A à Z. La bibliothèque SFML qu'on utilise consiste donc uniquement à construire une fenêtre pour y afficher des découpes de textures à l'écran. Il nous revient de créer le modèle qui fera évoluer le jeu, l'habillage graphique pour interagir avec, et enfin le serveur pour jouer avec d'autres personnes. Il s'agit donc de produire deux exécutables : un programme \code{client}, que le joueur exécute pour rejoindre une partie sur le \code{server}, un programme qui peut être exécuté sur un autre ordinateur, avec les bons paramétrages réseau.
	
	Mais créer un jeu vidéo ne se résume pas à programmer, il faut trouver des éléments graphiques comme les personnages, faire en sorte de les animer quand ils se déplacent ou attaquent. La carte est aussi importante dans un jeu stratégique : celle-ci est générée 
	procéduralement et aléatoirement à chaque partie grâce à un bruit de Perlin pour renouveler l'intérêt à chaque partie. Quelques sons accompagnent certaines actions, le but étant toujours d'améliorer l'immersion du joueur dans un monde. Contrairement à un jeu d'échecs avec un terrain très limité, l'aspect \acrshort{rpg} se prête plus à un monde vaste et riche en possibilités.
	
	\subsection{Un serveur dédié}
	Plusieurs configurations existent pour intégrer du réseau dans un jeu. Un unique programme client peut devenir hébergeur et inviter d'autres clients à rejoindre la partie. Notre choix s'est plutôt porté vers l'utilisation d'un serveur dédié, c'est-à-dire un programme indépendant du client, pouvant être exécuté sur une autre machine et permettant d'héberger plusieurs parties simultanément. Ce programme contient donc un système de salles regroupant les joueurs connectés et les parties actives. Grâce à un protocole de communication, les clients peuvent alors se déplacer dans les salles du serveur, rejoindre une partie, et faire évoluer cette partie en envoyant des requêtes d'action.
	
	Ce serveur devra gérer tous les aspects d'une connexion entre deux ordinateurs ainsi que les fonctionnalités attendues d'un serveur de jeu multijoueur :
	\begin{itemize}
		\item permettre de choisir le port et l'adresse \acrshort{ip} de connexion;
		\item maintenir une connexion associée à un pseudonyme identifiant;
		\item créer une partie avec quelques réglages comme le nombre d'équipes et de joueurs;
		\item rejoindre une partie si elle n'est pas pleine;
		\item changer son pseudo, discuter avec les autres par le chat;
		\item dans une partie, pouvoir changer d'équipe;
		\item lancer une partie quand tout le monde est prêt;
		\item bien sur, faire évoluer la partie dès que les joueurs interagissent avec leur client;
		\item détecter la fin d'une partie et afficher le gagnant;
		\item dans toutes les vues, permettre au joueur de quitter ou de revenir à l'écran précédent.
	\end{itemize}
	
	\subsection{Le programme client}
	
	Pour le joueur, ce programme est le jeu. L'objectif est de rendre invisible au joueur le fait que chacune de ses actions passe d'abord par le serveur pour être validée, calculer les répercussions sur le monde pour les transmettre à tous les joueurs. Mais de son côté, le joueur clique pour attaquer, le personnage attaque de suite. Tout cela est possible grâce au réseau local ou Internet qui nous permet d'envoyer très rapidement des données entre des ordinateurs.
	
	L'objectif principal, avant tout ajout de contenu créatif, est d'avoir un jeu ergonomique et fluide. C'est un exercice difficile car ce qui peut sembler intuitif pour celui qui programme l'action, peut s'avérer très perturbant pour une tierce personne. Pour être accessible et rester dans les délais impartis, on propose l'ergonomie simple suivante :
	\begin{itemize}
		\item des boutons, des cases à cocher, des éléments dans une liste et des champs de saisie de type formulaire. Voilà les seuls outils interactifs permettant au joueur de saisir les données à envoyer au serveur dans les différents écrans du jeu.
		\item La carte est plus grande que l'écran, on propose alors de zoomer/dézoomer avec la molette de la souris (ou +/- du clavier), déplacer la carte à l'aide du clique droit ou des flèches du clavier. Pour suivre les actions des joueurs, on ajoute également un mode de caméra appelé \code{autofocus} permettant de recentrer automatiquement la vue sur le personnage actif.
		\item Sélection d'un personnage : via le clique gauche, ou la touche tabulation qui permet de passer au personnage suivant. Cette sélection est importante pour déterminer l'action à générer à partir du clique gauche de la souris. Si un autre personnage est déjà sélectionné, et que la cible est un ennemi, alors une requête d'attaque est produite par exemple.
	\end{itemize}

	Pour réaliser cette \acrfull{gui}, on utilisera la bibliothèque \code{ImGUI} qui s'associe bien avec la \code{SFML} pour produire des menus, fenêtres, éléments de formulaire comme illustré à la figure \ref{fig:lobby}.
	
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=1\linewidth]{img/lobby}
		\caption[Screenshot de la scène Lobby - démonstration de ImGUI]{Screenshot de la scène Lobby - démonstration de ImGUI}
		\label{fig:lobby}
	\end{figure}

	À cela s'ajoute quelques animations pour le déplacement et l'attaque en fonction de l'orientation. Le déplacement d'un personnage étant une ressource tactique importante, il est représenté visuellement sur la carte pour indiquer les choix possibles au joueur. L'affichage prend en compte les obstacles et calcule la portée maximale d'attaque au corps à corps. Les attaques à distance elles ne sont visibles que par une mise en valeur en dégradé rouge de la case cible.
	
	Pour améliorer l'ergonomie, une \acrshort{gui} s'ajoute sur le jeu pour afficher des informations à propos des personnages et des menus pour quitter la partie ou le jeu. La souris permettra également d'afficher des informations au survol de personnages. La figure \ref{fig:gameartpreview} est un croquis prototype du résultat attendu. Une vue semblable de la version réalisée est en conclusion de ce rapport.
	
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=0.7\linewidth]{img/GameArtPreview}
		\caption[Game Art Preview]{Image représentant le jeu à l'état de conception seulement. Donne un aperçu de l'idée du jeu avant sa réalisation.}
		\label{fig:gameartpreview}
	\end{figure}

	\subsection{Les règles du jeu}
	Bien que rudimentaire, la stratégie de ce jeu doit s'appuyer sur des règles simples et concises. C'est au joueur ensuite de combiner avantages et inconvénients, et de vaincre si les moments sont opportuns. Pour améliorer l'aspect \acrshort{rpg} et ainsi répondre au sujet, nous proposons dans ce jeu un mode tactique qui précède la phase de jeu. Après le lancement de la partie, chaque joueur dispose d'un panel d'unités, et d'une somme d'argent limitée lui permettant d'engager des combattants en son nom. Des zones tactiques limitent le placement des unités sur le terrain avant l'engagement des hostilités. Ensuite, les règles suivantes s'appliquent :
	\begin{itemize}
		\item La durée du tour de jeu d'un joueur est fixée par les réglages de la partie lors de sa création;
		\item Durant un tour, toutes les unités du joueur peuvent être déplacées; 
		\item Durant ce même tour, elles peuvent attaquer une unique fois;
		\item Chaque unité possède un nombre fixe de points de mouvement, renouvelés à chaque début de tour, et consommés à chaque pas effectués sur la carte;
		\item De même, chaque unité possède des caractéristiques comme un niveau de santé, une puissance d'attaque, une distance d'attaque;
		\item Un personnage avec une santé nulle est considéré mort, et devient un obstacle sur la carte, avec lequel les joueurs ne peuvent plus interagir;
		\item Si le joueur ne valide pas la fin de son tour, cela lui est imposé par le serveur. Toutes les actions sont terminées. Tous les programmes clients disposent de deux secondes pour finir l'animation des actions encore éventuellement en cours;
		\item La carte est un paramètre non négligeable du jeu. Certaines cases comme l'eau, les rochers, les arbres ne sont pas franchissables par les personnages. En revanche, la portée des attaquants à distance n'est pas affectée par les obstacles;
		\item La partie est terminée lorsque il ne reste plus qu'une seule équipe qui a encore des personnages vivants : cette alliance remporte la bataille, mais la guerre ne se termine jamais.
	\end{itemize}
	
	\subsection{Performance et Portabilité}
	De nos jours, le développement de jeu vidéo est plus axé sur la qualité graphique que sur les performances pour paraître plus vendeur dans les publicités. Fort heureusement, la dimension de notre projet ne s'en préoccupe pas. Mais tout de même l'aspect performance  est toujours une ligne directrice très importante que nous nous sommes fixés de suivre.
	
	En effet, afficher une image à l'écran peut paraître simple, mais cela est le produit de nombreux calculs, notamment la position et la couleur de chaque pixel. Les textures occupent également une bonne partie de la mémoire vive. La bibliothèque \code{SFML} fournit une fonction d'affichage d'une texture à l'écran, mais elle doit être utilisée à bon escient. Des différences de performances allant jusqu'à 10 surprennent toujours pendant le développement. Le jeu est synchronisé à 60 \acrfull{fps}. L'objectif d'avoir les meilleures performances possibles est choisi avec convictions. Une grande partie de cette discussion est détaillée dans la section \ref{ssec:graphique}
	
	Pour diffuser correctement le jeu, nous avons également fixé la contrainte supplémentaire de produire un exécutable sur le système d'exploitation Windows. Cela implique de compiler le code source sur ce système. Les bibliothèques utilisées sont portées sur Windows. Le challenge de ce projet est aussi de fournir un environnement de développement multi-plateforme et rapide. Pour cela, l'utilisation de l'outil CMake est fortement appréciée.

	\newpage
	\section{Conception}
	\label{sec:conception}
	La première phase de réflexion est nécessaire pour lancer le projet dans la bonne direction. Le sujet est vaste, et les possibilité nombreuses. Mais avant d'imaginer trop de choses, il est important de bien définir les limites techniques et temporelles : quelles sont les règles, quel visuel et est-il possible de les réaliser à temps ?
	Un premier jet a été dessiné donné dans la figure \ref{fig:gameartpreview}. Une fois le jeu imaginé, nous avons établis précisément des diagrammes de classes pour comprendre comment s'organisent techniquement les différents éléments qui le constituent.

	\subsection{Le package \code{serveur}}
	
	
	
	La conception du serveur est une étape qui a pris beaucoup de temps. Pour optimiser le code source et sa lisibilité, il faut résoudre le casse-tête du qui fait quoi. Un serveur doit en premier lieu avoir une structure \code{Client} dans laquelle on mémorise les informations de chaques clients connectés. Ensuite, une boucle principale permet de maintenir le serveur en ligne, écoutant les éventuelles nouvelles connexions ainsi que les messages reçus des clients déjà connectés.

	\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{img/server.png}
	\caption[Diagramme de classe du package Serveur]{Diagramme de classe du package Serveur}
	\label{fig:classdiagram}
\end{figure}

	Dans la figure \ref{fig:classdiagram}, représentant le package \code{Server} on observe une classe abstraite omni-présente qu'est \code{Network}: elle rassemble toutes les fonctions qui gèrent un ensemble de clients.
	Dans les faits, le serveur est constitué
	\begin{itemize}
		\item d'un \code{Core} qui fait tourner la boucle de réception
		\item d'un \code{Lobby} où tous les clients connectés sont envoyés
		\item d'un nombre variable de \code{Room} gérant chacune une partie.
	\end{itemize}
	De cette manière, on distingue les clients du Lobby de ceux qui jouent. Le serveur autorise plus de deux clients et plus d'une partie simultanément ce qui était l'objectif visé.
	

	
	Chaque élément \code{Core, Lobby, Room, Team}, en héritant de \code{Network} contient un ensemble de \code{Client}s et sont alors des sous-ensembles de \code{Core}. Un client connecté s'ajoute à l'ensemble de \code{Core}, qui s'ajoute également à celui de \code{Lobby}.
	Ce modèle associe un \code{Lobby} comme composant de \code{Core} mais on pourrait l'étendre à plusieurs \code{Lobby}s pour une répartition sur plusieurs serveurs. De cette façon, des méthodes très pratiques prennent tout leur sens :
	\begin{description}
		\item[\code{update(Query, Client)}] Quand un paquet est reçu, il est transmis à \code{update} avec le \code{Client} émetteur que l'on connaît grâce au protocole \acrfull{tcp}. Cette fonction détermine l'action à effectuer à partir du paquet reçu. Si l'action n'est pas définie dans le \code{Core}, le paquet est transmis au \code{Lobby} et ainsi de suite jusqu'à ce que le code attendu soit exécuté.
		\item[\code{broadcast(Query)}] Cette fonction et ses alias sont très utiles pour envoyer des paquets à un sous-ensemble précis de \code{Client}s. Par exemple, chaque \code{Room} possède un chat isolé car la fonction \code{broadcast} appelée pour transférer les messages ne concerne donc que les \code{Client}s de la \code{Room} associée.
	\end{description}

	\subsection{Le package \code{common}}
	
		\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[width=1.05\linewidth]{img/common}
		\caption[Diagramme de classes du package Common]{Diagramme de classes du package Common}
		\label{fig:common}
	\end{figure}

	Pour fonctionner correctement, les programmes client et serveur doivent partager le même modèle du jeu. Dans la figure \ref{fig:common} est représenté le package \code{common} qui contient tout le code partagé par le client et le serveur.
	On y retrouve les classes les plus importantes du projet :
	\begin{description}
		\item[Query] Hérite de \code{sf::Packet} dont nous reparlerons dans la section \ref{ssec:reseau}. 
		Elle se charge du transport des données brutes entre clients et serveur;
		\item[WorldData] C'est le modèle du monde (découpé en cellules) partagé entre le serveur et le client, il contient toutes les données numériques et représente l'intégralité du jeu;
		\item[Cell et Occupier] sont les classes regroupant les données des cellules du mondes et de ses occupants. Elles contiennent aussi les actions liées aux personnages joués;
		\item[Log] Est un singleton utilitaire qui permet de garder une trace de ce qui se passe.% pendant l'exécution, très utile tout au long du développement.
	\end{description}



	Ce package comportent beaucoup d'énumérations. En effet, il y a plusieurs états à caractériser comme l'action d'un personnage, sa direction. Il faut préciser également des types comme pour \code{Cell} et \code{Occupier}. Enfin, une longue énumération contient les littéraux échangés entre clients et serveur pour définir l'action à effectuer.
	
	Pour construire les personnages, la classe \code{OccupierFactory} est comme son nom l'indique une fabrique mettant à disposition une fonction statique de création d'un \code{Occupier} à partir d'un type donné. C'est dans cette classe que les personnages sont caractérisés.

	\subsection{Le package \code{client}}
	
	Le package client regroupe toutes les classes liées au programme client. Cela inclut donc la gestion des interactions du joueur, l'affichage graphique, une partie réseau pour la communication avec le serveur, et les différentes scènes que le joueur va parcourir.
	
		\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[width=0.85\linewidth]{img/client_system}
		\caption[Diagramme de classe du système du package Client]{Diagramme de classe du système du package Client}
		\label{fig:clientsystem}
	\end{figure}

	En premier lieu, le programme client gère l'interaction du joueur. Cela correspond à la classe \code{Input} qui mémorise à chaque tour de boucle dans une structure \code{Control} l'état des entrées du clavier et de la souris. La classe \code{Input} est un singleton, cela signifie qu'elle n'est instanciée qu'une seule fois, par elle-même de manière privée. On accède à ses données par des fonctions statiques.
	
	Le client doit aussi communiquer avec le serveur. Pour cela, il dispose de la classe système \code{NetworkSystem} qui initialise une socket et un thread pour recevoir des données en parallèle à l'exécution du jeu. Cette classe comprend toutes les méthodes nécessaires à la connexion, déconnexion, l'envoie et la réception des données. Dans la section \ref{sec:thread}, on détaille l'implémentation du thread et de sa synchronisation avec le reste du programme.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{img/game_scene}
	\caption[Diagramme de classe de la scène du jeu du package Client]{Diagramme de classe de la scène du jeu du package Client}
	\label{fig:gamescene}
\end{figure}

	Enfin, le package client est composé de nombreuses classes notamment pour le fonctionnement du jeu (système de graphismes, audio, chargement de ressource, changement de contexte); Le diagramme de la figure \ref{fig:graphic} représente le cœur du jeu avec :
	\begin{description}
		\item[GameScene] La scène (comme au théâtre) qui est jouée une fois le jeu instancié et les joueurs réunis dans une même partie.
		Elle représente le jeu et sert d'interface entres les contrôles et le système réseau qui communique avec le serveur;
		\item[WorldView] Cette classe habille totalement la \code{WorldData} pour que le joueur puisse la visualiser mais aussi interagir avec. C'est elle qui va jouer les différentes actions effectuées au cours des différents tours et représenter visuellement et audiblement tout l'univers;
		\item[CellView] habille une cellule afin de déléguer une partie de la tâche de la \code{WorldView};
		\item[OccupierView] habile un \code{Occupier} et gère également les animations qu'il joue qui sont déduites du modèle;
		\item[GraphicalEntity] l'entité de base pour représenter quelque chose visuellement.
	\end{description}

	Le modèle du client a également été pensé pour un jeu plus abouti. Malheureusement le temps manque aux développeurs, mais la section \ref{sec:evolution} contient une liste d'ajouts facilement intégrables dans ce modèle.

	\subsection{Protocole de communication entre clients et serveur}
	
	Dans un jeu réseau avec un serveur centralisé, qui héberge toutes les parties, les clients ne doivent pas faire évoluer leur modèle.
	
	Comment uniformiser les données connues par le serveur qui se contente de calculer et d'envoyer le résultat aux clients sans aspects visuels, et celles connues
	du client qui doivent jouer des animations, évoluer au cours du temps et être interactives ? Une solution est de concevoir une classe modèle commune aux deux et d'habiller
	côté client ces données avec une classe en plus. C'est comme cela que l'on obtient les couples \code{Cell/CellView, Occupier/OccupierView, WorldData/WorldView}.
	Une fois les données séparées de leur traitement et de leur affichage; on obtient une base partagée des deux côtés et donc un moyen de communiquer.
	
	Définir une base commune correspond précisément à définir un lexique entre les deux programmes: chacun a connaissance de ce qu'est une \code{Cell},
	cette portion de \code{WorldData} pouvant être occupée par un \code{Occupier}. Une fois le lexique défini, il est possible de construire une \og{} grammaire \fg{}
	afin qu'ils puissent échanger.
	
	Par exemple, comment dire au serveur \og{} Le personnage en $(6,11)$ attaque le personnage en $(15,11)$.\fg{} ? Pour cela, il faut découper la demande en messages simples, intelligibles et facilement composables. Le protocole est donc défini par une concaténation
	d'actions\footnote{Le terme action est ici bien différent de celles de la classe \code{Input}. Comprenez une suite de mouvements.} qui s'accumulent dans une
	\code{Query} envoyée au \code{NetworkManager} depuis la \code{GameScene}. Ainsi, le message précédent est transcrit
	\og{} \code{WORLD | ATTACK | (6,11) | (15,11)}. \fg{}  où:
	\begin{itemize}
		\item \code{WORLD} signifie que le message s'adresse au modèle du jeu et non à la gestion de la (dé)connection ou du chat;
		\item \code{ATTACK} signifie que l'on demande une attaque
		\begin{itemize}
			\item Une attaque doit être suivie d'une provenance et une destination
			\item La provenance se situe en $(6,11)$
			\item La cible est en $(15,11)$
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	Une fois cette lecture faite, le serveur vérifie qu'il existe bien un attaquant en provenance, une cible en destination, et si l'attaquant peut aller jusqu'à la provenance
	en sachant qu'un occupant ne possède qu'un nombre limité de pas; puis communique le trajet ainsi que l'état des deux acteur\textbf{s} à tous les client\textbf{s}.
	
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[width=1.05\linewidth]{img/attaque}
		\caption[Diagramme de séquence d'une attaque d'un joueur sur un personnage ennemi]{Diagramme de séquence d'une attaque d'un joueur sur un personnage ennemi}
		\label{fig:attaque}
	\end{figure}
	
	Sur la figure \ref{fig:attaque}, on voit qu'une action déclenchée à partir du joueur est d'abord envoyée au serveur qui fait évoluer le jeu et envoie ensuite le résultat à tous les clients sous la forme \og{} \code{WORLD | cells[$x_1$][$y_1$] | ... | cells[$x_n$][$y_n$])} \fg{} pour chaques cellules modifiées par la mise à jour. Ce fonctionnement permet d'avoir un monde identique pour tous les joueurs (pas de problèmes de synchronisation) et surtout de laisser le serveur (intouchable par les joueurs) faire l'évolution, se protégeant ainsi des tentatives de triches. En effet, en connaissant le protocole, il serait facile de reproduire des requêtes différentes de celles attendues.
	
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[width=1.05\linewidth]{img/launch_party}
		\caption[Diagramme de séquence de lancement d'une partie]{Diagramme de séquence de lancement d'une partie}
		\label{fig:launchparty}
	\end{figure}
	
	Un autre exemple de communication client - serveur est donné dans la figure \ref{fig:launchparty} pour créer une partie depuis le lancement du jeu. Un certains nombre d'informations est nécessaire pour rejoindre une partie, ou un créer une, puis organiser les équipes. On retrouve également les appels \code{broadcast} permettant de communiquer des informations aux clients présents dans la salle uniquement. Avec des requêtes simples, lisibles car constituées de littéraux, on parvient aisément à construire un protocole entre les applications.
	
	Finalement, la conception de ce RPG Tactique a demandé beaucoup de travail d'analyse pour répartir les rôles, justifier la portée d'action de chaque entité, et veiller à ce que les données uniquement nécessaires soient accessibles. Les diagrammes de classes représentent visuellement la difficulté à établir les bons liens dans un projet qui a pour ambition d'être abouti et réutilisable. Cela correspond à un début de moteur de jeu.

\newpage
\section{Implémentation}

Le sujet du projet est d'implémenter ce jeu dans le langage \code{C++}. Sans restrictions sur la version, nous avons choisit de mettre en pratique les nouveautés de \code{C++11} jusqu'à \code{C++17}. La conception du jeu donnée en section précédente permet de travailler les bonnes classes assez rapidement. Bien entendu, il est préférable de commencer par les outils comme le \code{Log} et le modèle du jeu, dont le code sera partagés entre clients et serveur.

\subsection{Les algorithmes importants}

\subsubsection{La génération aléatoire par Bruit de Perlin}
Le Bruit de Perlin est un algorithme capable de générer un ensemble de nombres aléatoirement mais lissé. Voici comment il procède :
\begin{enumerate}
	\item Il crée un tableau de la taille voulue, ici en deux dimensions;
	\item Il met à zéro chaque case;
	\item Il initialise à chaque pas (\code{step}) un nombre aléatoire; nous l'avons choisi entre 0 et 100;
	\item Il interpole la valeur des cases entre deux pas.
\end{enumerate}

Dans le cas de la classe \code{Perlin2D}, le tableau généré fait \code{WORLD\_WIDTH $\times{}$ WORLD\_HEIGHT} cases. Toutes les valeurs sont entre 0 et 100. Le pas 
est de cinq cases. Voici un exemple de Bruit de Perlin pour un tableau de $9\times{}9$ cases.

\begin{table}[ht!]
	\centering
	\begin{tabular}{|ccccccccc|}
	\hline 
	92 & 91 & 88 & 84 & 79 & 73 & 69 & 66 & 65 \\  
	90 & 89 & 86 & 82 & 77 & 73 & 68 & 66 & 65 \\  
	84 & 83 & 81 & 78 & 74 & 70 & 67 & 65 & 64 \\  
	74 & 74 & 73 & 71 & 69 & 67 & 65 & 64 & 63 \\  
	63 & 63 & 63 & 63 & 63 & 63 & 63 & 62 & 62 \\  
	52 & 52 & 53 & 55 & 57 & 59 & 60 & 61 & 62 \\  
	43 & 43 & 45 & 48 & 52 & 55 & 58 & 60 & 61 \\  
	36 & 37 & 40 & 44 & 48 & 53 & 57 & 59 & 60 \\  
	34 & 35 & 38 & 42 & 47 & 52 & 56 & 59 & 60 \\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{Exemple de ce que produit la classe \code{Perlin}.}
\end{table}

\newpage
\subsubsection{L'algorithme de recherche de chemins A*}
Lorsque le joueur demande à un \code{Occupier} de se déplacer depuis sa position jusqu'à une nouvelle; il ne dit au serveur que la destination souhaitée.
Dans le serveur, il fallait donc un algorithme de recherche de chemin afin de trouver le plus court chemin jusqu'à cette destination en incluant la possibilité 
que des obstacles se trouvent sur le chemin. 

Nous avions le choix entre plusieurs options (classées ensuite par difficulté d'implémentation croissante):
\begin{itemize}
	\item L'algorithme glouton de meilleur solution (\code{Greedy Best-First Search}) qui prend toujours la cellule la plus proche de l'arrivée puis contourne les obstacles;
	\item L'algorithme de Dijkstra qui évalue toutes les solutions possibles en s'éloignant de la source; 
	\item L'algorithme A$^*$ qui procède comme Dijkstra; mais possède une heuritiques permettant d'être plus gourmand.
\end{itemize}

\begin{figure}[ht!]
	\centering
	\includegraphics[width=1.05\linewidth]{img/a_star}
	\caption{Différences entre les principaux algorithmes de recherche de chemin \\ Source: RedBlobGames - Introduction to A$^*$}
	\label{fig:a_star}
\end{figure}

Comme on voit dans la figure \ref{fig:a_star}, ils ne se valent pas exactement. Dans la situation donnée; l'algorithme glouton trouve un chemin qui procède à un retour 
sur lui-même. L'algorithme de Dijkstra trouve la meilleure solution après avoir évalué une multitude de solutions. Nous avons 
alors opté pour $A^*$ qui possède les meilleures performances et résultats.


Pour cela, $A^*$ possède une file de priorité initialisée avec la cellule de départ. Pour chaque cellule voisine, on ajoute à la file 
la cellule avec son coût de déplacement et son heuristique. Une fois que l'on a trouvé la cellule d'arrivée on arrête l'algorithme et dépile la file. 
On trouve alors le meilleur chemin; qui peut être nul si la destination est injoignable. 

Dans notre cas, $A^*$ a comme heuristique la distance à l'arrivée; permettant de se rapprocher grandement de l'algorithme Glouton. De plus; une condition 
d'arrêt supplémentaire existe: la distance est plus grande que le nombre de pas autorisé.

\newpage
\subsection{L'affichage graphique}
\label{ssec:graphique}

% ImGui
% OccupierView et animation
% ViewManager


L'affichage graphique du jeu se fait en trois phases: 
\begin{enumerate}
	\item La boucle de jeu demande à toutes les classes de se mettre à jour, une fois ceci fait, il leur demande de s'afficher dans la fonction \code{display(GraphicSystem\& g)};
	\item Lorsqu'une entité (ie. \code{GraphicalEntity}) est envoyée au système graphique; elle est en réalité stockée dans un tas ordonné par leur Z-index croissant puis par leur Y-index croissant;
	\item Après l'appel à \code{display}, le \code{Core} demande au \code{GraphicSystem} d'afficher \textbf{concrètement} à l'écran ce qui a été stocké; il parcours son tas et procède aux appels OpenGL de la \textsc{sfml}. 
\end{enumerate}
La structure de classe est définie dans la figure \ref{fig:graphic}.
\begin{figure}[ht!]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{img/graphic}
	\caption[Diagramme de classe du graphique du package Client]{Diagramme de classe du graphique du package Client}
	\label{fig:graphic}
\end{figure}

\subsubsection{Performances -- Gestion des \code{GraphicalEntity}}
Cet aspect du jeu, par les appels de la \textsc{sfml} à OpenGL est le plus couteux en calculs du côté client. 
Comment évaluer les performances du modèle graphique et son impact sur le reste du jeu ? Dans un premier temps nous nous contentions d'observer
combien de fois nous passions dans la boucle de jeu principale par seconde. Si sans afficher nous passons plus de 700 fois dedans par seconde; mais moins de 40 
lorsque nous dessinions un personnage; c'est que le dessin du personnage coûtait beaucoup en performance. 

Le premier modèle, basé sur un tableau dynamique qui stockait les entités, puis les triait, puis les affichait était très long.
Une idée était alors de remplacer le tableau par un tas qui trie lors de l'ajout les entités; puis de les afficher en vidant ce tas.
 En terme de complexité, voici les résultats:

\begin{table}[ht!]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|c|}
		\hline
		Opération & Complexité tableau & Complexité tas  \\
		\hline
		Ajout d'une entité & $O(1)$ amorti & $O(log(n))$\\
		Trie du tableau & $O(n.log(n))$ & $\varnothing$ \\
		Parcours d'affichage & $O(n)$ & $O(n)$ \\ 
		Total & $O(n.log(n))$ & $O(n.log(n))$ \\ 
		Nombre de boucles &  10 à 20 & > 60 \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

Comment expliquer qu'avec une même complexité, l'un soit viable pour le jeu tandis que l'autre le ralentit ? 
Une explication possible apparaît si l'on jette un regard plus précis aux calculs :
$$ Complexity_{array} = n \times O(1) + O(n.log(n)) + O(n)  = 2 \times O(n) + O(n.log(n)) $$ 
$$ Complexity_{set} = n \times O(log(n)) + O(n) = O(n) + O(n.log(n))$$ 
Si la complexité résultante est la même, avec un tas les éléments sont parcourus une fois de plus, lors de $n$ ajout d'entités.

Une autre idée; qui après plusieurs recherches semble s'infirmer, est que les entités sont déjà grandement triées; ou en tout cas dans une configuration 
impliquant la complexité en pire cas de \code{std::sort}.

\subsubsection{Performances -- Recherche d'optimisation}
Malgré ce choix, le jeu restait limité; un nombre croissant d'entité impliquait une latence exponentielle; si bien que dessiner l'ensemble des cases plus les 
personnages devenait trop long pour être jouable. 

La première optimisation a été de renoncer à avoir des cellules animées pour le sol, et de placer le tout dans un \code{sf::VertexArray} qui n'est dessiné 
qu'en un appel OpenGL. 
Ainsi, toutes les cellules construisent leur visuel en une fois et sont dessinées en une fois.

Ce n'est pas tout, le jeu restait lent et il était impossible de trouver l'origine de cette lenteur. C'est alors que nous avons découvert le logiciel 
\code{Callgrind} qui recherche le nombre d'appel de toutes les fonctions et le prorata de temps passé dans celles-ci. On observe alors 
 que la phase de dessin occupe près de 40\% du temps d'action. Ceci était due à deux erreurs :
 \begin{itemize}
 	\item Lors de la mise à jour du monde; après une attaque par exemple, la \code{WorldView} responsable de l'affichage du monde 
	 redessiner tout, y compris le sol qui était pourtant statique. Double problème ici :
	 \begin{itemize}
	 	\item Pourquoi redessiner le terrain si celui-ci n'a occune possibilité d'évoluer ? La correction à donc été de ne réinitialiser que 
		 l'aspect visuel des occupants (\code{OccupierView}) dans le cas où l'un deux est supprimé;
		\item Pour mettre à jour la \code{GraphicalEntity} des \code{OccupierView}; nous utilisions l'affection directe de l'objet ce qui 
		procède implicitement à une copie membre à membre. La solution est donc de ne plus stocker les valeurs, mais leur adresse afin que la modification 
		soit bien plus efficace.
	 \end{itemize}
 \end{itemize}

 Dans la figure \ref{fig:call_before} on voit dans l'arbre d'appel que le \code{GameScene::display} représente $36.97\% $ du temps d'exécution du programme avec la 
 fonction \code{reinitialize} trop gourmande dont nous avons parlé plus tôt, et le \code{WorldView::display} où était présente la copie.
\begin{figure}[ht!]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{img/callgrind_before}
	\caption[Callgrind -- Avant ]{Affichage de l'analyse de Callgrind par KCachegrind avant optimisation}
	\label{fig:call_before}
\end{figure}

 Dans la figure suivante, cette fonction ne représente plus que $22.39\% $ du temps d'éxecution et la fonction \code{reinitialize} est maintenant absente, 
 replacée dans son contexte. 


\begin{figure}[ht!]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{img/callgrind_after}
	\caption[Callgrind -- Après ]{Affichage de l'analyse de Callgrind par KCachegrind après optimisation}
	\label{fig:call_after}
\end{figure}
 
\newpage % Tu peux l'enlever si soucis
\subsubsection{Gestion de la vue}
Une fois les performances suffisantes, il était possible de travailler l'ergonomie du jeu; et dans cette section nous parlerons avant tout 
de la gestion de la vue. 

Les enjeux sont les suivants:
\begin{itemize}
	\item Aider le joueur à s'immerger dans le monde;
	\item Aider le joueur à comprendre ce qu'il se passe, à percevoir l'évolution du jeu;
	\item Permettre au joueur de se focaliser sur une zone du monde;
\end{itemize}

Pour ce faire, l'utilitaire de la \textsc{sfml} \code{sf::View} est idéale; elle consiste en un rectangle que l'on peut modifier à souhait dont la sélection 
du dessin sera le seul résultat affiché à l'écran. Ainsi, même si le monde est large de 7000 pixels, une vue de 300 pixels affichera 300 pixels à l'écran.
Par la suite, nous appelèrons parfois la vue courante \og{} la caméra \fg{} puisque c'est ce qu'elle représente.

Le rôle de la classe \code{ViewManager} est de gérer intégralement la vue courante. Pour cela, on lui donne une dimension et un point d'intérêt (à comprendre, une 
coordonée en deux dimensions) où centrer la caméra.
Lors de la mise à jour, deux situations sont possibles :
\begin{itemize}
	\item Une action se passe, on aimerait centrer la caméra dessus;
	\item Rien ne se passe, la main est au joueur.
\end{itemize}

Dans le premier cas, la mise à jour se fera avec un point d'intérêt situé au milieu de l'action: si le personnage en $(5,11)$ se déplace, la vue 
se déplacera vers les coordonées $(5 \times 32, 11 \times 32)$. En effet, les cellules faisant 32 pixels de côtés dans un repère orthonormé, la transposition en coordonées graphiques est simple.

Dans le second cas, la caméra est centrée sur le personnage couramment sélectionné par le joueur, afin de lui permettre de bien visualiser sa portée.

Dans tous les cas, il est possible de déplacer manuellement la vue via les flèches directionnelles du clavier; si un point d'intérêt existe pendant ou suivant ce 
déplacement manuel, il est alors négligé donnant priorité au joueur.

Enfin, à tout moment on peut réactiver le déplacement automatique de la caméra grâce au bouton \og Focus \fg{} de l'interface graphique.

\subsection{Le réseau}
\label{ssec:reseau}

Ce projet utilise les sockets \acrfull{tcp} car ce protocole est plus fiable que \acrfull{udp}. \acrshort{tcp} garantit qu'un envoi est toujours reçu, sans pertes ni corruption, et toujours dans le bon ordre. Certes, les vérifications ajoutées rendent \acrshort{tcp} plus long et lourd que \acrshort{udp} mais cela est totalement négligeable pour notre application.

Les sockets \acrshort{tcp} sont connectées : on ne peut ni envoyer ni recevoir de données avant d'avoir explicitement connecté la socket à une autre sur la machine distante. Le serveur a donc besoin d'une socket TCP pour chaque client connecté.

\subsubsection{Le module réseau de la \textsc{sfml}}

La bibliothèque utilisée pour l'affichage du jeu, \textsc{sfml}, propose également des classes pour faire du réseau. Fort heureusement pour nous, il n'y a pas à réécrire cette interface à partir des sockets Unix ou Windows. Voici ce dont on dispose :
\begin{description}
	\item[\code{TcpSocket}] Une classe qui encapsule le protocole TCP que nous utilisons pour ce jeu en tour par tour;
	\item[\code{TcpListener}] Une classe qui écoute une connexion entrante sur un port;
	\item[\code{SocketSelector}] Une classe qui mémorise une liste de sockets connectées qui permet d'écouter facilement sur l'ensemble de celles-ci;
	\item[\code{Packet}] Une classe qui est capable de naviguer d'un ordinateur à un autre via une \code{TcpSocket} avec les données qu'elle contient. Elle utilise des types définis par la \textsc{sfml} comme \code{sf:Int8} et qui facilite grandement la communication entre clients et serveur.
\end{description}

\code{SocketSelector} est une classe très puissante et très utile. En effet, bloquer sur chaque socket peut rapidement devenir un problème, car à terme, il faut forcément gérer plus d'un client à la fois. Le programme ne peut permettre à la socket A de bloquer l'exécution, alors que la socket B vient de recevoir des données qui pourraient être traitées. \code{SocketSelector} écoute sur une liste de sockets en même temps, c'est-à-dire attend jusqu'à ce que n'importe laquelle d'entre elles ait reçu quelque chose. Il suffit alors de parcourir les sockets pour traiter ce qui a été reçu.

\begin{lstlisting}[language=C++]
if (selector.wait(sf::seconds(10)))
{
	// pour chaque socket...
	{
		if (selector.isReady(socket))
		{
			socket.receive(...);
		}
	}
}
\end{lstlisting}

\subsubsection{L'utilisation étendue de \code{Packet}}

La classe \code{Packet} permet de s'affranchir des différences entre les machines aux systèmes d'exploitations différents. Par exemple, l'endianness est géré en interne, c'est-à-dire l'ordre dans lequel un processeur interprète les octets des types primitifs qui utilisent plusieurs octets. Ou de même, les types primitifs auront tous la même taille. On utilisera alors \code{Int8} pour un entier de 8 bits. Enfin, il n'est pas nécessaire de veiller à reconstruire les messages reçus même si \code{TCP} a découpé les données à envoyer. \code{Packet} garantit un message reçu intact et dans le même ordre pour chaque message envoyé.

Les paquets ont des surcharges de leurs opérateurs pour tous les types primitifs et les types standards (comme \code{std::string}). Pour une bonne lisibilité et une utilisation efficace, nous avons choisi de surcharger les opérateurs \code{<<} et \code{>>} avec les classes du modèle (\code{WorldData}, \code{Cell}, \code{Occupier}).
Envoyer et recevoir des paquets devient aussi facile que d'envoyer/recevoir un tableau d'octets : les sockets ont une surcharge des méthodes \code{send} et \code{receive} qui prennent directement un \code{Packet} en paramètre.

\subsubsection{Quelles données circulent sur le réseau ?}

Il s'agit de trouver un équilibre entre transmettre seulement des actions à effectuer (ce qui peut être long) et transmettre l'action effectuée sous la forme d'une partie du modèle à remplacer (ce qui peut être très long). 

Même si le réseau transporte rapidement les paquets, dont la taille importe peu, il faut considérer les performances et la fiabilité. L'objectif est de réduire au maximum le transport de données. C'est pourquoi le choix de l'utilisation des littéraux est optimal : pour un entier de 8 bits envoyé, une action correspondante est exécutée. Le paquet peut contenir toutes les données brutes après, sans organisation, tant que l'action exécutée va de paire avec l'action qui a fabriqué le paquet. Cela garantit que les données seront utilisées dans le bon ordre et avec les bons types.

Ce système permet en outre de gérer les actions des joueurs. Le modèle s'y prête bien car le client ne doit pas faire évoluer le modèle, mais seulement établir une requête dans laquelle il indique l'action à faire. Avec quelques littéraux, et des vecteurs 2D, on construit très facilement une requête d'attaque ou de déplacement comme montré dans la figure \ref{fig:attaque}. En revanche, pour préserver l'intégrité du monde, le serveur doit renvoyer le résultat de l'évolution du modèle sous la forme de données à remplacer. On récupère les données des cellules modifiées uniquement, et lors de la lecture chez le client, son modèle s'actualisera pour avoir le même état que celui du serveur. Sans cela, on peut imaginer un client sous versionné capable de lire une requête et de produire un tout autre état du modèle. Ici l'objectif est de n'avoir qu'un modèle qui évolue, celui du serveur, les autres ne faisant que remplacer les données en dur. Si le programme client insiste au point de transformer ces données bruts volontairement, alors le comportement de son programme devient instable. Le serveur a toujours le dernier mot sur l'état du jeu.

\subsubsection{Le partage de données et la synchronisation}

Certaines opérations du réseau sont bloquantes, en particulier la réception de paquet. Nous avons donc deux cas de figure :
\begin{itemize}
	\item le serveur doit écouter en boucle pour recevoir des données de ses clients ou initier une nouvelle connexion;
	\item le client connecté doit écouter les messages arrivants du serveur, tout en a produisant l'interface manipulable par l'utilisateur.
\end{itemize}

\vspace{0.5cm}
Dans le premier cas, nous disposons de la classe \code{SocketSelector} qui est certes bloquante, mais qui écoute sur toutes les sockets ouvertes jusqu'à un temps limite avant de rendre la main. Cela permet de l'intégrer dans la boucle d'écoute du serveur, et grâce au relâchement d'y revenir pour éventuellement effectuer des actions diverses. Ainsi, à chaque réception de paquet, le modèle correspondant au client émetteur évolue et renvoie le temps dans lequel il faudra intervenir, par exemple pour forcer la fin du tour d'un joueur. Ainsi, tous les temps sont récupérés, et le \code{SocketSelector} bloquera l'écoute jusqu'au minimum de ces temps. Le serveur est donc capable d'écouter sur tous ses clients, de faire évoluer plusieurs parties en reconnaissant automatiquement quand il faut s'arrêter d'écouter. Cela justifie pleinement la non utilisation de threads supplémentaires pour le serveur : il s'agit d'organiser subtilement l'exécution de toutes les parties. On suppose que la puissance de calcul du serveur limite de la même façon que le nombre maximum de sockets ouvertes simultanément. Si besoin, le modèle peut s'étendre à plusieurs \code{Lobby} répartis sur plusieurs machines comme expliqué dans la section suivante \ref{sec:thread}.

Le second cas est plus compliqué. Le client doit écouter le serveur car ce dernier a des mises à jour à propager selon l'action des joueurs ou l'évolution du monde du jeu. Cependant, proposer une \acrshort{gui} interactive et une vue graphique du monde au joueur exige de produire plusieurs dizaines d'images calculées par seconde et surtout de récupérer ses actions; il est donc impensable de laisser le client se bloquer dans l'attente d'un message du serveur. Grâce à l'instanciation d'un thread supplémentaire, le client sera en mesure de faire les deux opérations en même temps.

\subsection{L'utilisation de threads}
\label{sec:thread}
Les threads sont des fils d'exécution en parallèle d'un même processus : ils partagent donc le même contexte c'est-à-dire les mêmes ressources (fichiers, sockets, mémoire). Leur création est beaucoup plus légère que celle d'un nouveau processus dupliqué et le partage de données permet à chacun des deux de s'exécuter en utilisant les mêmes données.

On imagine bien qu'il est impossible que deux threads s'exécutent en utilisant les mêmes ressources en même temps, notamment si il y a des modifications. Pour que le programme s'exécute sur des données intègres, chaque lecture ou modification doit être opérée de manière isolée et atomique : une donnée ne peut être manipulée que par un seul thread à la fois.

\subsubsection{L'opération atomique}

Les types atomiques sont des types qui encapsulent une valeur d'une façon qui permet la lecture et l'écriture par plusieurs threads sans altération. L'utilisation de ces types est assez capricieuse (sous conditions, avec peu de liberté), on utilise donc que le type primitif \code{atomic\_flag} dont la valeur associée est booléenne.

Les objets \code{atomic\_flag} ne supportent que deux opérations atomiques :
\begin{itemize}
	\item \code{test-and-set} qui retourne \code{true} si le flag était levé avant l'appel, \code{false} sinon, ET met le flag à \code{true}.
	\item \code{clear} enlève le flag, la valeur prend \code{false}
\end{itemize}

Pour être sur que la valeur du flag n'aie pas été corrompue par un autre thread au moment de la lecture, l'opération qui consiste à récupérer la valeur doit aussi la modifier pour la réinitialiser. C'est pourquoi la seule opération proposée pour récupérer la valeur d'un booléen atomic (flag) est de le mettre à \code{true} en récupérant son ancienne valeur.

\subsubsection{Logique des boucles inversées}

Il faut donc construire les états du client, et le déroulement de ses boucles à partir de ce mécanisme en jonglant avec la logique booléenne inversée : les flags sont vrais et on détecte quand ils ne le sont plus pour activer un comportement.

Le client dispose donc de deux threads :
\begin{itemize}
	\item un pour la partie jeu (affichage, contrôles, chargements \dots{}), c'est le thread initial;
	\item un second pour la partie communication réseau, tant dans l'envoie que la réception de données. Il n'est lancé que lors de la connexion au serveur.
\end{itemize}

Les deux threads manipulent 4 flags atomiques comme données communes partagées :
\begin{itemize}
	\item \code{running} : \code{false} -> la boucle de réception s'arrête, déconnexion;
	\item \code{receiving} : \code{false} -> Un paquet a été reçu, il va être lu dans la prochaine boucle;
	\item \code{connecting} : \code{false} -> la phase de connexion est terminée;
	\item \code{connected} : \code{false} -> le client n'est pas connecté.
\end{itemize}
Ces booléens sont explicites lorsqu'ils sont vrais. Dès que ces flags sont détectés à \code{false}, ils sont immédiatements remis à \code{true} pour garantir l'intégrité.

\subsubsection{Déroulement d'une connexion d'un client}
\begin{enumerate}
	\item Le joueur clique sur Jouer, le client lance son thread de connexion. Tous les flags sont à \code{true}
	\item Le client doit afficher au joueur qu'il est en train de se connecter. À chaque boucle il contrôle l'état du flags \code{connecting}.
	\item Si le client est connecté, le thread de connexion met le flag \code{connecting} à \code{false}
	\item Le thread d'affichage détecte que l'état "en connexion" est terminé. Il regarde le flag \code{connected} pour indiquer au client s'il est connecté ou pas et affiche le résultat au joueur.
	\item Le thread de connexion met le flag \code{connected} à \code{false} si le client n'a pas réussi à se connecter. Il met également le flag \code{running} à \code{false} pour que le client ferme son thread de connexion qui n'a pas abouti.
	\item Si le client n'a pas réussi à se connecter, le thread d'affichage l'aura détecté grâce au flag \code{connected} mis à \code{false}, il propose alors au joueur de réessayer, ou de quitter.
	\item Si le joueur décide de réessayer, le thread de connexion se relance, retour à la première étape.
\end{enumerate}

\subsubsection{Réception d'un paquet}
\begin{enumerate}
	\item \code{running} et \code{connected} sont à \code{true}. \code{connecting} est également à \code{true} mais n'est pas significatif dans l'état courant : on considère que le client est connecté, il n'est donc pas en train de se connecter. \code{receiving} est toujours à \code{true}.
	\item Le thread de connection contrôle à chaque boucle l'état du flag \code{running}. Tant qu'il est à \code{true}, le thread continue son exécution et écoute sur la socket pour lire des données.
	\item Si le thread de connection reçoit un paquet, il met le flag \code{receiving} à \code{false} indiquant qu'un paquet doit être traité. Mais \textbf{il ne doit pas être traité maintenant}.
	\item C'est le thread principal du jeu qui doit lire morceau par morceau le paquet pour faire évoluer le jeu progressivement et montrer chaque action au joueur. À chaque boucle, le thread d'affichage contrôle l'état de \code{receiving} : s'il est à \code{false}, le paquet est récupéré et traité. Bien entendu, \code{receiving} est immédiatement remis à \code{true} lors de sa lecture, ce qui permet de traiter les prochains paquets lors des prochaines boucles.
\end{enumerate}



\newpage
\section{Gestion de projet}

La réalisation de ce projet a été l'occasion de mettre en pratique des outils pour gérer le code source entre plusieurs développeurs.
Le projet s'organise de la façon suivante :
\begin{itemize}
	\item un fichier \code{CMakeLists.txt} contenant les règles de construction des exécutables et la configuration pour utiliser les bibliothèques;
	\item un répertoire \code{src} contenant les fichiers sources du projet, organisées dans les 3 packages \code{client, common, server};
	\item un répertoire \code{include} contenant les fichiers headers du projet organisés de la même façon que pour les sources;
	\item un répertoire \code{assets} contenant tous les fichiers médias du jeu : textures, sons...
	\item des fichiers \code{LICENCE.TXT} et \code{README.md} indiquant les dépendances et le \code{coding standard} utilisé.
\end{itemize}

\subsection{Gestionnaire de version}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{img/git_flow}
	\caption[Git Flow Network]{Coupe de l'arbre des commits représentant les divergences et fusions de parties du code source.}
	\label{fig:gitflow}
\end{figure}

Le gestionnaire de version utilisé est \code{git}, avec le module \code{git flow} qui permet de créer simplement des branches par fonctionnalités développées, bugs corrigés, ou releases (zéro, alpha, bêta). Dans la Figure \ref{fig:gitflow}, nous voyons plusieurs branches manipulées dont une \code{feature}, un \code{hotfix}, la branche \code{develop} et bien sur \code{master}. On remarque également un \code{tag} de \code{release v0} correspondant à la version zéro du programme. Avec cette méthode, le code source des différents développeurs est fusionné automatiquement et les conflits à résoudre sont très rares.

\subsection{Hébergeur depôts GitLab}

Le projet est hébergé sur le domaine \code{GitLab} qui fournit un environnement d'accompagnement du projet. La figure \ref{fig:gitlabmilestone} est une vue d'un \emph{milestone} permettant d'organiser le travail sous la forme d'\emph{issues} à résoudre. C'est le carnet de travail commun aux développeurs. En un coup d'œil, la liste des tâches à faire est connue et partagée avec les autres. Par exemple, les entretiens avec le tuteur de projet étaient tous suivis d'ouvertures d'issues.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{img/gitlab_milestone}
	\caption[GitLab Milestone]{Dashboard Milestone sur GitLab, permet la répartition du travail et la planification du projet dans le temps.}
	\label{fig:gitlabmilestone}
\end{figure}

\subsection{\acrfull{ide}}

Ce projet a été l'occasion de tester le nouveau \code{fork} libre (licence MIT) de Visual Studio de Microsoft. Similaire à l'éditeur \code{atom}, c'est un \acrshort{ide} complété à l'aide de plugins javascript. Certains outils se sont révélés très appréciables et ont grandement amélioré notre productivité. Par exemple, la découverte du programme \code{clang-format} a été une révélation : le code source est toujours formaté de la même façon, le rendant très lisible et normalisé. Les commits mettent alors en évidence les modifications utiles.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{img/diff}
	\caption[Screenshot de l'éditeur de texte en édition différentielle]{Screenshot de l'éditeur de texte Visual Studio Code en édition différentielle}
	\label{fig:diff}
\end{figure}

La figure \ref{fig:diff} montre un exemple d'intérêt de versionner le code source. A plusieurs reprises il nous a été nécessaire de revenir sur nos pas pour comprendre l'évolution du programme et corriger des bugs qui réapparaissent.

\subsubsection{CMake}

Le programme utilise quelques librairies externes, la compilation et l'édition des liens doivent donc être correctement configurées. Il est nécessaire que ce paramétrage s'adapte dynamiquement en fonction de la configuration, le jeu doit pouvoir être compilé sur Windows avec le même fichier \code{CMakeLists.txt}.

Grâce au module CMake \code{find\_package} les bibliothèques comme \textsc{sfml}, ImGUI, Threads et OpenGL sont trouvées automatiquement à partir de fichiers \code{Find.cmake} récupérés. CMake trouve automatiquement les compilateurs et les fichiers grâce à des instructions. Enfin, des cibles sont définies permettant de compiler les sources en un programme serveur et client.

Une règle est ajoutée à CMake pour produire un programme installateur permettant la diffusion des programmes compilés et des librairies. Sur Windows, le plus simple a été d'utiliser l'outil \code{MSYS2} qui simule un mini-shell avec le gestionnaire de paquet \code{pacman} permettant de télécharger toutes les bibliothèques et les outils en dernières versions et ainsi de compiler le projet de la même façon que sous Archlinux, système dans lequel nous travaillons habituellement. Le jeu est donc porté sur Windows.

Compiler proprement consiste à créer un dossier \code{build}, et d'y exécuter la commande \code{cmake ..} qui génère la configuration. Ensuite, la commande \code{make} génère les exécutables dans le dossier \code{build/bin}.

\subsubsection{Débuggage}

La programmation d'un jeu passe forcément par une phase importante de débuggage. Dans le cas d'un jeu en réseau, le besoin est beaucoup plus grand puisque les comportements dépendent aussi de la communication entre les machines. Comment surveiller ce qui est échangé ? Que l'action effectuée correspond à celle attendue ? Que les résultats produits soient cohérents ? Le \code{Logger} donne quelques pistes, mais cela est totalement insuffisant lors de ruptures d'exécution.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{img/vscode_debug}
	\caption[Debuggage sous vscode]{Exemple de débuggage du serveur + 2 clients sous Visual Studio Code}
	\label{fig:vscodedebug}
\end{figure}

Visual Studio Code dispose d'un débugger très puissant et productif. Il nous permet notamment en un clic de lancer un serveur et deux clients compilés en mode debug, et donc de s'arrêter sur des breakpoints ou exceptions quand il y en a sur chacun d'eux. Dans la figure \ref{fig:vscodedebug}, le développeur contrôle l'action d'ajouter un client dans une partie. Les objets sont souvent identifiés par leur nom, ce qui rend la lecture faisable.



Une anecdote intéressante à propos de l'utilisation du débuggage pour trouver la cause d'un crash est la suivante. Dans le modèle du serveur, le \code{Client} doit conserver un lien vers une \code{Room} si il a rejoins une partie. Comme la liaison n'est ni constante, ni obligatoire, l'utilisation d'un pointeur est nécessaire. Or, le pointeur représente une zone précise en mémoire. Si l'objet pointé est déplacé, le pointeur perd son intégrité. Les \code{Room}s sont gérées dans un \code{vector} de la \acrfull{stl}. Le débugger montrait bien des pointeurs corrompues, de manière presque aléatoire (dans certains scénarios). Il a fallut deux mois au développeur chargé de résoudre cette issue pour comprendre que le \code{vector} se déplaçait en  mémoire lors d'un ajout d'une \code{Room}, corrompant ainsi tous les pointeurs précédemment assignés.

\subsubsection{Les ajouts possibles}

De nombreuses idées peuvent être développées sur ce projet, notamment grâce à la conception choisie :
\begin{itemize}
	\item Étendre la classe \code{Occupier} à des objets interactifs comme des pièges, des murs à construire etc.
	\item Ajouter des types de cellules et des animations
	\item Interaction avec des Occupiers comme un batiment pour acheter, un canon pour armer etc.
	\item Ajouter des effets de cellules sur les déplacements, la vie, la portée
	\item Ajouter un brouillard de guerre en individualisant la requête générée par le serveur suite à une action
	\item Occupants à plusieurs cases, gros monstres, dégats de zone.
	\item Mode solo avec IA
	\item Mode spectateur
	\item Système de ladder pour comptabiliser les parties et les points.
\end{itemize}

Il est plaisant de constater toutes ces améliorations possibles mais cela est aussi frustrant de ne pas pouvoir les développer dans le cadre de ce projet. Cependant, le challenge de proposer une conception qui le permet a été une grande motivation et reste aujourd'hui le moteur de notre ambition professionnelle.

\newpage
\section*{Conclusion}
\addcontentsline{toc}{section}{Conclusion}

La figure \ref{fig:game} est une vue du jeu au moment de la rédaction de ce rapport. Le projet n'est pas vraiment terminé, de nombreux ajouts sont possible mais le temps manque. Une des plus grandes difficultés dans le développement de jeu vidéo est d'arriver à limiter la portée de son idée de façon à la maitriser. Produire un jeu terminé, c'est proposer une expérience qui va jusqu'au bout de l'idée, sans que cela soit forcément complexe. Pour ce projet, nous avons plutôt fait le choix de pousser le challenge technique loin car notre premier objectif est avant tout l'apprentissage.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{img/game}
	\caption[Screenshot du jeu au moment du rendu du projet]{Screenshot du jeu au moment du rendu du projet}
	\label{fig:game}
\end{figure}

Réaliser ce projet a demandé beaucoup de travail, et surtout de temps. Mais les problèmes ont, chacun à leur tour, motivé les développeurs à faire preuve d'ingéniosité pour trouver des solutions de qualité. Intégrer du réseau est une tâche souvent décourageante car cela amène de nombreux projets à l'échec. Nous pensons pouvoir considérer que ce projet est une réussite. Le résultat est un jeu stable et fluide, avec une communication réseau fonctionnelle et transparente. Notons aussi une utilisation faible du processeur, seulement 2 à 3\% en plein écran maximum.

La collaboration des développeurs a permis de répartir les tâches de manière efficace. La quantité de code source à écrire pour ce résultat est non négligeable, on mesure le projet à 25 000 lignes. Un travail important de recherche a été effectué pour l'architecture du jeu que nous proposons. Les axes directeurs ont toujours été la fiabilité, les performances, la qualité du code source (réutilisation, lisibilité, factorisation).

Développer un tel projet en C++ est formateur, notamment sur les nouveaux outils proposés par les normes récentes comme C++11. Désormais, le développement de code source est plus intuitivement, avec une connaissance plus fine de ce qui fonctionne bien et proprement. Cela inclus l'utilisation de sockets, des threads, de bibliothèques graphiques comme SFML ou ImGui, dont le fonctionnement est particulier. L'objectif de travailler sur Linux et Windows soulève également la question de la diffusion du projet, et donc de la stabilité des outils utilisés. Nous imaginons que ces compétences seront très appréciées dans notre futur métier.

Mais plus important encore, concevoir un jeu vidéo en réseau a exigé un esprit d'initiative et de recherche, d'expérimentation. C'est une façon de créer qui amène à reconsidérer son propre savoir, les sources, et de chercher l'information pertinente. Cela ressemble donc au travail de chercheur qui produit une nouvelle valeur intellectuelle comme agrégat des créations transformés qu'il aura étudié.

Nous avons l'intention de poursuivre notre travail dans cette voie et de répondre aux challenges par une pensée méthodique et innovante.

\newpage
\listoffigures

\newpage
\printglossaries

\end{onehalfspacing}

\end{document}
